\subsection{Простые и максимальные идеалы, делимость}

\begin{definition}\label{def:ring-divideability} Элемент $b$ делит элемент $a$ (записывается как $b \mid a$), если $a = bc$ для некоторого $c \in R$.
\end{definition}

\begin{statement}\slashn
  \begin{enumerate}
    \item $b \mid a \iff a \in bR \iff aR \subseteq bR$
    \item $b \in R^* \iff bR = R$
  \end{enumerate}
\end{statement}
\begin{proof}\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item $b \mid a \iff a = bc \iff a \in bR \iff aR \subseteq bRR \iff aR \subseteq bR$
  \item Следует из первого пункта:

    $b \in R^* \iff \exists c\colon bc = 1 \iff b \mid 1 \iff bR \subseteq R \iff bR = R$ \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:ring-simple}Пусть $I$~--- идеал, тогда $I$ простой, если $\forall a, b \in R\colon ab \in I \implies a \in I \lor b \in I$.
\end{definition}

\begin{definition} $I$~--- максимальный, если для любого идеала $J$: $I \subsetneq J \subset R \implies J = R$.
\end{definition}

\begin{definition} Идеал, не совпадающий со всем кольцом называется собственным.
\end{definition}

\begin{remark}
  В целых числах они совпадает.
\end{remark}

\begin{lemma} Пусть $I$~--- идеал $R$, тогда $\exists J$~--- идеал, $I \subseteq J \subseteq R$ и $J$ максимальный.
\end{lemma}
  
\begin{proof} Рассмотрим множество $X = \{ K \mid K\text{~--- идеал в~} R, K \supseteq I, K \ne R\}$, введём на нём частичный порядок включения ($\subseteq$).

  Покажем, что любое линейно упорядоченное подмножество $X$ имеет верхнюю грань.

  Пусть $\{L_i\}$~--- произвольное линейно упорядоченное подмножество, $L := \bigcup L_i$.

  Рассмотрим произвольные $a, b \in L$, тогда $a \in L_i, b \in L_j$ (для некоторых $i, j$).

  Но множество линейно упорядоченно, значит одно лежит в другом (совпадение тоже допускается), без потери общности давайте считать, что $L_i \subseteq L_j$.

  Следовательно $a, b \in L_j \implies a - b \in L_j \subseteq L$.

  Также $\forall r \in R\colon ra \in L_j \subseteq L$.

  Итого мы получаем по определению (\ref{def:ring-ideal}), что $L$~--- идеал. Значит любое линейное упорядоченное
  подмножество $X$ имеет верхнюю грань, значит (по лемме Цорна) в множестве $X$ есть максимальный элемент.

  Соответственно этот максимальный элемент и является максимальным идеалом.\qedhere
\end{proof}

\begin{remark} $R$~--- область целостности $\iff$ $\{0\}$~--- простой идеал.

  Область целостности $\iff ab = 0 \implies a = 0 \lor b = 0$.

  Идеал простой $\iff ab \in \{0\} \implies a \in \{0\} \lor b \in \{0\}$.
\end{remark}

\exersize{ (от препода)\slashn
  \begin{enumerate}
  \item $f\colon A \to B$, гомоморфизм колец, $I \subseteq B$, $I$~--- простой идеал.

    Тогда $f^{-1}(I)$~--- простой идеал в $A$.

  \item $f\colon A \to B$, эпиморфизм колец, $I \subseteq B$, $I$~--- максимальный.

    Тогда $f^{-1}(I)$~--- максимальный.
  \end{enumerate}
}

\begin{proof}(Разбор второго упражнения)
  Доказать: $f^{-1}(m)$~--- максимальный.

  Рассмотрим $\pi \colon B \to B{/}_{m}$ (отправляем элемент в его класс, эпиморфизм).

  Значит $g := \pi \circ f$~--- тоже эпиморфизм.

  Заметим, что $\ker g = f^{-1}(m)$.

  По теореме о гомоморфизме $A{/}_{\ker g} \equiv B{/}_m$ (образ совпадает с областью значений, так как эпиморфизм).

  Тогда $A{/}_{\ker g} = A{/}_{f^{-1}m}$~--- поле, значит $f^{-1}(m)$ максимален (см утверждение ниже)
\end{proof}

\begin{statement}\label{stm:ring-idealsstm} Пусть $R$~--- коммутативное ассоциативное кольцо с $1$, $I$~--- идеал в $R$, тогда:\slashn
  \begin{enumerate}
  \item $I$~--- простой $\iff R{/}_I$~--- область целостности.
  \item $I$~--- максимальный $\iff R{/}_I$~--- поле.
  \item Если $I$~--- максимальный, то $I$~--- простой.
  \end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof} Warning. Секция повышенной опасности, присылайте замечания\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item В $R{/}_I$ нет делителей нуля $\iff$
    
    $\iff$ $\forall a, b \in I\colon (a + I)(b + I) = 0 + I \implies a + I = 0 + I \lor b + I = 0$
    
    ($x + I$ это класс элемента $x$ по модулю $I$). Вспомним, что $(a + I)(b + I) = ab + I$
    
    $\iff$ $\forall a, b \in I\colon ab + I = 0 + I \implies a + I = 0 + I$ или $b + I = 0 + I$
    
    (Вспоминаем сравнение по модулю идеала)
    
    $\iff$ $\forall a, b \in I\colon ab \in I \implies a \in I + \lor b \in I$
    
  \item Докажем, что если $R{/}_I$~--- поле, то $I$~--- максимальный.

    Пусть поле и пусть и $I$ не максимальный ($\exists J \supsetneq I$, $J \ne R$).

    Рассмотрим какой-нибудь элемент $r \in J \setminus I$

    В поле $R{/}_I$ он обратим ($exists s$): $(r + I)(s + I) = rs + I = 1 + I$.

    Из этого следует, что $1 \in I + rs$, а $I + rR = R$.

    Но $I + rR \subseteq J$ (так как $r \in J$), значит $J = R$, что противоречит предположению.

    \bigskip
    
    Пусть $I$~--- максимальный, покажем, что $R{/}_I$~--- поле.

    Пусть максимальный. Рассмотрим $r \in R \setminus I$ (так как $I$ не совпадает с $R$, то такой есть).

    Так как $r \notin I$, то $I \subsetneq I + rR = R$ (последнее равенство так как $I$ максимальный).

    Значит существует $i \in I$, $t \in R$, такие что $i + rt = 1$. Иначе говоря, $rt \equiv 1 \pmod{I}$.
    
    Так как выбрать $r$ можно произвольно в $R \setminus I$, то любой ненулевой элемент в $R{/}_I$ обратим.

  \item Посмотрите на пункт $1$, посмотрите на пункт $2$.

    Уууух, любое поле является областью целостности. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
  $\Q[x, y]$~--- многочлены от двух переменных. $\Q[x][y] = \{\sum a_{i, j} x^{i} y^{j}\}$

  $I = (x, y) = x\Q[x, y] + y\Q[x, y]$, обратите внимание, что это не главный идеал.

  $J = (x) = x\Q[x, y]$.

  $Q[x, y]{/}_{x\Q[x, y]} \equiv \Q[y]$~--- область целостности.

  Не поле.

  $J$~--- простой идеал, но не максимальный.
\end{example}

\noindent{}Далее $R$ область целостности

\begin{statement}
  Пусть $R$~--- кольцо главных идеалов, $I$~--- простой идеал, $I \ne \{0\}$.

  Тогда $I$~--- максимальный.
\end{statement}
\begin{proof}
  Пусть есть идеал $J$, такой что $I \subsetneq J \subseteq R$

  Так как $R$~--- кольцо главных идеалов, то $I = pR$, $J = qR$ (для некоторых $p$, $q$).

  \medskip
  
  $I \subsetneq J \implies p \in qR \implies p = qt$ (для некоторого $t$).

  $qt = p \in I$. Так как $I$~--- простой, то $q \in I$ или $t \in I$.

  \begin{itemize}
  \item Если $q \in I$, то $J = qR \subseteq I$, значит $I = J$.

  \item Если $t \in I$, то $t = pz$, а значит $p = qt = qpz$, $p(1 - qz) = 0$.

    Так как мы в области целостноси, то или $p = 0$ (тогда $I = \{0\}$, противоречие).

    Или $qz = 1$, тогда $q \in R^* \iff qR = R$. \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Ассоциированность в кольцах}

\noindent{}Пусть $R$~--- область целостности.

\begin{definition} $a, b \in R$, $a$ и $b$ ассоциированные, если $aR = bR$.

  (или, эквивалентно, $aR \subseteq bR$, $bR \subseteq aR$ $\iff a | b, b | a$).
\end{definition}

\begin{example}[1]
  В $\Z$ $n$ и $m$ ассоциированы, если $n = m$ или $n = -m$.
\end{example}

\begin{example}[2]
  В $K[x]$ (где $K$~--- поле) $f$ и $g$ ассоциированы, если $f(x) = cg(x)$, $c \in K \setminus \{0\}$.
\end{example}

\noindent{}Пусть $a \sim b$, если $a$ ассоциирован с $b$.

\begin{definition}
  Пусть $a \in R \setminus R^*$. Элемент $a \ne 0$ неприводим, если $a = bc \implies a \sim b \lor a \sim c$.
\end{definition}

\begin{remark} Ассоциированость является отношением эквивалентности.
\end{remark}

\begin{lemma} Пусть $a, b \in R \setminus \{0\}$, тогда:\slashn
  \begin{enumerate}
  \item $a \sim b \iff a = b\eps$, где $\eps \in R^*$.
  \item $a$~--- неприводим $\iff (a = cd \implies c \in R^* \lor d \in R^*)$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}\slashn
  \begin{enumerate}
  \item \begin{itemize}
  \item ``$\implies$''
    
    $a \sim b \iff
    \left\{\begin{aligned}
    b | a& \implies a = b\eps  & \implies a = a\delta\eps \implies a(1 - \delta\eps) = 0 \implies \delta\eps = 1 \implies \eps \in R^*\\
    a | b& \implies b = a\delta&\end{aligned}\right.$

    Пользуемся тем, что мы в области целостности, а также тем, что $a \ne 0$.
    
  \item ``$\impliedby$''

    $a$ и $b$ ассоциированные $\iff$ $a \mid b$, $b \mid a$.

    $a = b\eps$, $b = a\eps^{-1}$ (пользуемся коммутативностью, обратимостью $\eps$).

    После этого делимость очевидна по определению (см \ref{def:ring-divideability})
  \end{itemize}

  \item Следствие справа налево почти очевидно из пункта $1$ и определения.
    
    Следствие слева направо:
    
    Дано $a = bc \implies a \sim b \lor a \sim c$.
    
    Применяем пункт $1$:
    
    $a = bc \implies a = b\eps \lor a = c\eps'$.
    
    Без потери общности $a = b\eps$, тогда $b(\eps - c) = 0$, но $b \ne 0$, а мы в области целостности.
    
    Значит $\eps = c$, но $\eps \in R^*$, соответственно $c$ тоже. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}
